<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<fuclist>
<fuc>
<name>Programação Orientada a Objectos</name>
<acr>POO</acr>
<mand>true</mand>
<sem>2</sem>
<pre>PG</pre>
<ects>6,5</ects>
<Objectives>Esta unidade curricular introduz os conceitos e vocabulário fundamental da programação orientada por objectos, e da programação event-driven, 
concretizados na linguagem Java.Desenvolve boas práticas de desenho e codificação de forma a produzir programas usando classes e objectos.</Objectives>

<Results>Os estudantes que terminam com sucesso esta unidade curricular serão capazes de: Definir e usar: classes derivadas, classes que representem 
Estruturas de Dados dinâmicas, e genéricos. Exprimir objectivos na forma de algoritmos recursivos. 
Construir aplicações simples usando o paradigma da Programação Orientada por Objectos e interface gráfica. 
Testar e corrigir as aplicações construídas, usando as ferramentas de desenvolvimento adequadas. 
Escrever relatórios onde se justifica a hierarquia de classes e a estrutura de dados usada nas aplicações construídas.</Results>

<Evaluation>Os resultados de aprendizagem (1) , (2) são avaliados individualmente através do teste escrito e das fichas realizadas durante o semestre.
Durante o acompanhamento dos trabalhos de grupo realizados nas aulas práticas são avaliados os resultados de aprendizagem (3) e (4).
Os resultados de aprendizagem (3), (5) são avaliados na discussão final dos trabalhos de grupo, onde é discutida a qualidade das soluções. </Evaluation>

<Program>Herança: classes derivadas; classes abstractas; interfaces; ligação dinâmica; polimorfismo. Tratamento de excepções. 
Estruturas de dados dinâmicas e genéricos: vectores; listas; iteradores. Algoritmos recursivos. Ficheiros de texto e binários. 
Introdução à interface gráfica: programação event-driven; listeners; layout managers;Model-View-Controller.</Program>

</fuc>
<fuc>  
<name>Programação</name>
<acr>PG</acr>
<mand>true</mand>
<sem>1</sem>
<pre>null</pre>
<ects>6,0</ects>
<Objectives>Esta unidade curricular representa para a maioria dos alunos um primeiro contacto com a programação, que se pretende motivador 
sem descurar o formalismo e o rigor. São introduzidos conceitos e vocabulário fundamental da programação e, em particular, 
da programação baseada em objectos, concretizados na linguagem Java..</Objectives>

<Results>Os estudantes que terminam com sucesso esta unidade curricular serão capazes de: Demonstrar o conhecimento sobre os mecanismos básicos da 
linguagem de programação Java. Construir pequenos programas em Java que resolvam problemas simples descritos em linguagem natural. 
Testar e corrigir pequenos programas. Escrever relatórios onde se justifica as decisões tomadas nos programas construídos. 
Utilizar ferramentas para desenvolver programas e para elaborar relatórios.</Results>

<Evaluation>Os resultados da aprendizagem (1) e (2) são avaliados individualmente através do teste escrito e das fichas realizadas durante o semestre. 
Durante o acompanhamento dos trabalhos de grupo realizados nas aulas práticas são avaliados os resultados da aprendizagem (3) e (5).
Os resultados da aprendizagem (4) e (5) são avaliados na discussão final dos trabalhos de grupo. </Evaluation>

<Program>Conceitos básicos: valores, tipos e variáveis; expressões; instruções de controlo de fluxo. Entrada/Saída de dados.
 Introdução à programação baseada em objectos. Tipos referência. Construção de novos tipos. Classes: métodos; passagem de parâmetros; 
 membros de instância e de tipo; construtores; encapsulamento. Arrays. Algoritmos de pesquisa e ordenação.</Program>

</fuc>
  <fuc>
    <name>Comunicações</name>
    <acr>COM</acr>
    <mand>true</mand>
    <sem>3</sem>
    <pre>null</pre>
    <ects>6,0</ects>
    <Objectives>
      Dotar os alunos de conhecimentos das técnicas usadas na comunicação digital. 
      Tratamento das modulações utilizadas - codificação de canal estrita.
      Análise do comportamento do canal através de modelos probabilísticos. 
      Tratamento dos mecanismos de detecção e correcção de erros e adaptação destes em função da qualidade de serviço.
    </Objectives>

    <Results>
      Os estudantes que terminam com sucesso esta unidade curricular serão capazes de:
      Dominar os conceitos de espectro, largura de banda, filtragem e de probabilidade de erro de transmissão
      Interpretar e avaliar o funcionamento de sistemas de comunicação digital em banda base e banda canal
      Formular as características de um sistema de comunicação digital, em função da qualidade e do tipo de serviço
      Escolher e adaptar códigos detectores e correctores de erros para determinada aplicação
    </Results>

    <Evaluation>
      Os resultados da aprendizagem (1)(2)(3)(4) são avaliados individualmente através de avaliação escrita e de discussão individual 
      dos trabalhos práticos. A avaliação escrita é realizada, em alternativa, através de dois testes parciais ou de um teste global. 
      A avaliação prática consiste na realização de trabalhos práticos de laboratório e respectiva discussão individual.
    </Evaluation>

    <Program>
      Conceitos básicos de sinal e sistema. Espectro, largura de banda e resposta em frequência. Digitalização de sinal: 
      amostragem e quantização. Ritmo de transmissão e capacidade de canal. Teorema da codificação de canal. 
      Modulações digitais em banda base e banda canal. Modulações binárias e M-árias. Análise do seu funcionamento na presença de ruído. 
      Uso de modelos probabilísticos para caracterização de canal. Probabilidade de erro e qualidade de serviço. Codificação de canal. 
      Códigos detectores e correctores de erros. Códigos lineares de bloco. Códigos de Hamming. 
      Códigos cíclicos e CRC (Cyclic Redundancy Check).
    </Program>

  </fuc>

  <fuc>
    <name>Matemática I</name>
    <acr>M1</acr>
    <mand>true</mand>
    <sem>1</sem>
    <pre>null</pre>
    <ects>6,0</ects>
    <Objectives>
      Esta unidade curricular desenvolve os conhecimentos de cálculo diferencial adquiridos no ensino secundário e introduz o cálculo 
      integral em R e o cálculo diferencial em Rn. Pretende fornecer uma preparação básica em Análise Matemática e desenvolver capacidades
      de reflexão e cálculo necessários a um engenheiro informático.
    </Objectives>

    <Results>
      Os estudantes que terminam com sucesso esta unidade curricular serão capazes de:
      Dominar as técnicas de derivação em R e Rn e de integração em R
      Descrever, pelos conceitos de derivada e integral, problemas de engenharia
      Modelar e resolver problemas de optimização para funções diferenciáveis
      Aplicar o cálculo integral em R à resolução de problemas
    </Results>

    <Evaluation>
      Os resultados da aprendizagem são avaliados por questionários realizados durante o semestre e por dois testes ou, em alternativa,
      por exame final.As classificações obtidas nos questionários propostos, quando realizados, constituem 20% da avaliação final. 
      Caso não sejam realizados os questionários propostos, a classificação final é a média aritmética das notas dos testes ou a nota do 
      exame final.
    </Evaluation>

    <Program>
      Complementos de funções reais de variável real; complementos de cálculo diferencial em R; cálculo integral em R; 
      cálculo diferencial em Rn: campos escalares e vectoriais, derivadas parciais, derivada direccional, gradiante, fórmula de Taylor, 
      extremos livres e condicionados, matriz jacobiana
    </Program>

  </fuc>

  <fuc>
    <name>Lógica e Sistemas Digitais</name>
    <acr>LSD</acr>
    <mand>true</mand>
    <sem>1</sem>
    <pre>null</pre>
    <ects>6,0</ects>
    <Objectives>
      Esta unidade curricular representa para a maioria dos alunos um primeiro contacto com a lógica e os sistemas digitais. 
      É objectivo desta unidade curricular dotar os alunos com a capacidade para projectar sistemas digitais de média complexidade em 
      lógica random.
    </Objectives>

    <Results>
      Os estudantes que terminam com sucesso esta unidade curricular serão capazes de:
      Implementar funções booleanas utilizando os operadores e as propriedades da álgebra de Boole
      Realizar os operadores básicos da aritmética utilizando lógica digital
      Implementar circuitos sequenciais
      Utilizar hardware programável para implementação de circuitos combinatórios e sequenciais
      Utilizar ferramentas de CAD para desenho, descrição e teste de circuitos digitais.
      Escrever relatórios onde se descreva o problema e as opções tomadas para concretizar uma solução.
    </Results>

    <Evaluation>
      Os resultados de aprendizagem (1) a (4) são avaliados individualmente através do teste escrito e das fichas realizadas durante o 
      semestre.Durante o acompanhamento dos trabalhos de grupo realizados nas aulas práticas são avaliados os resultados de 
      aprendizagem (1) a (5).Os resultados de aprendizagem (6) são avaliados na discussão final dos trabalhos de grupo.
    </Evaluation>

    <Program>
      Dispositivos binários. Álgebra de comutação. Transístor como dispositivo binário. Circuitos combinatórios. 
      Teoremas da álgebra de Boole. simplificação de expressões. Mapas de Karnaugh. Implementação de funções com portas SSI.
      Portas lógicas com saída Tristate. Multiplexer, demultiplexer/decoder. Lógica programável PAL e linguagem de descrição
      hardware CUPL. Códigos numéricos. Operações aritméticas. Análise e síntese de somadores / subtractores e comparadores. 
      Circuitos sequenciais. Flip-flops latch e edge triggered. Circuitos MSI contadores e shift registers. 
      Implementação de sistemas sequenciais com circuitos MSI e lógica programável.
    </Program>

  </fuc>

  <fuc>
    <name>Electrónica</name>
    <acr>E</acr>
    <mand>true</mand>
    <sem>1</sem>
    <pre>null</pre>
    <ects>6,0</ects>
    <Objectives>
      Sistematizar e consolidar conhecimentos adquiridos direccionando-os para a compreensão dos fenómenos eléctricos subjacentes à 
      implementação de circuitos e sistemas electrónicos. Familiarizar a componente de instrumentação e medida mais relevante para 
      informática e desenvolver aplicações concretas.
    </Objectives>

    <Results>
      Os estudantes que terminam com sucesso esta unidade curricular serão capazes de:
      Aplicar a física clássica à engenharia de informática e computadores, e em particular utilizar conceitos e métodos da
      electrónica elementar (como por exemplo as leis de Kirchhoff, equivalente de Norton e de Thevenin, principio da sobreposição)
      Utilizar técnicas de instrumentação e medida
      Montar circuitos electrónicos elementares com componentes discretos e analisa-los experimentalmente e teoricamente
      Elaborar relatórios em que se descreve o comportamento físico e eléctrico de componentes, dispositivos e circuitos electrónicos 
      e opto-electrónicos
      O aluno compreende o funcionamento de circuitos simples relevantes para informática e sabe efectuar medidas com os instrumentos 
      usuais.

    </Results>

    <Evaluation>
      Os resultados de aprendizagem (1) são avaliados individualmente através de 4 mini testes escritos realizados durante as aulas com 
      valores numéricos personalizados e 2 testes normais. Os resultados da aprendizagem são avaliados individualmente durante as aulas 
      práticas e na discussão final individual dos trabalhos de grupo.
    </Evaluation>

    <Program>
      Conceitos básicos de física para engenharia: forças, campos, potenciais e energia; materiais electrónicos; balística electrónica. 
      Instrumentação e medida: introdução à prática e às técnicas laboratoriais; aparelhos de medida; componentes discretos. 
      Circuitos e sistemas lineares: circuitos resistivos, capacitivos e indutivos; lei de Ohm; métodos de análise de circuitos; 
      elementos armazenadores de energia; resposta natural e forçada em circuitos RL e RC. Circuitos e sistemas não lineares: análise
    </Program>

  </fuc>

  <fuc>
    <name>Álgebra Linear e Geometria Analítica</name>
    <acr>ALGA</acr>
    <mand>true</mand>
    <sem>1</sem>
    <pre>null</pre>
    <ects>6,0</ects>
    <Objectives>
      Nesta unidade curricular são abordados temas de Álgebra Linear e Geometria Analítica, em particular, matrizes, 
      sistemas de equações lineares, determinantes, espaços vectoriais, aplicações lineares, valores e vectores próprios, 
      espaços euclidianos e geometria analítica do 1º e 2º graus. Pretende-se com este conteúdo programático - que corresponde
      ao currículo normal das Cadeiras com esta temática - cobrir importantes áreas da Matemática necessárias não só para as 
      Cadeiras de Matemática a juzante desta mas também para várias Cadeiras de Engenharia
    </Objectives>

    <Results>
      Os estudantes que terminam com sucesso esta unidade curricular serão capazes de:
      Efectuar cálculos com matrizes e determinantes
      Discutir e resolver sistemas de equações lineares, pelo algoritmo de Gauss-Jordan
      Reconhecer os conceitos de espaço vectorial e aplicação linear e utilizá-los na resolução de problemas destes domínios
      Determinar valores e vectores próprios dos endomorfismos e a existência de uma representação diagonal, reconhecendo a sua 
      importância em problemas de Engenharia e de Física
      Apreender os conceitos fundamentais dos espaços euclidianos e unitários, nomeadamente os produtos interno, externo, misto e
      duplo produto externo e respectivas aplicações em Geometria
      Compreender a noção de espaço afim e de referencial e aplicar os conceitos abordados nesta unidade curricular na resolução de
      problemas de geometria analítica do 1º (plano e recta) e 2º grau (quádricas)
      Identificar e utilizar os conceitos abordados na resolução de problemas de Engenharia no âmbito de cada Curso.

    </Results>

    <Evaluation>
      Os resultados da aprendizagem são avaliados por questionários realizados durante o Semestre e por dois testes ou, em alternativa, 
      por exame final. As classificações obtidas nos questionários propostos, quando realizados, constituem 10% da avaliação final. 
      Caso não sejam realizados os questionários propostos, a classificação final é a média aritmética das notas dos testes ou a nota do 
      exame final (numa escala 0-20).
    </Evaluation>

    <Program>
      0.	Noções introdutórias de Álgebra 1.	Matrizes 2.	Determinantes 3.	Espaços vectoriais 4.	Aplicações Lineares 
      5. Valores e vectores próprios 6.	Espaços euclidianos 7.	Geometria analítica do 1º e 2º grau
    </Program>

  </fuc>
</fuclist>